%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}
\usepackage{multirow}

\title{Second degré\\Probabilités}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 8 --- A}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Inéquations -- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item Sans faire de calcul, recopier et compléter les pointillés avec < ou >. Justifier.
      \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
          \item $465 ^2\ldots 79 ^2$
          \item $(-0,1729)^2\ldots(-0,1728)^2$
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
    \item Résoudre :
      \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
          \item $x^2\leq17$
          \item $x^2\geq4$
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Représentation graphique --- 3 points]
  Associer chaque fonction à sa courbe, en justifiant.

  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}[$f_1: x\mapsto$]
      \item $-x^2-x+2$
      \item $x^2-x$
      \item $x^2+2x-3$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
    \begin{scope}[shift={(0, 0)}]
      \clip (-2.5, -2.5) rectangle (2, 3.5);
      \draw[-latex] (-2.5,0) -- (2,0);
      \draw[-latex] (0,-3) -- (0,3.5);
      \draw[domain=-2.5:1.5,smooth,red] plot ({\x},{-1.3*(\x-1)*(\x+2)});
      \draw (-1, 1) node[circle, draw, thin, inner sep=1pt]{A};
    \end{scope}

    \begin{scope}[shift={(5, 0)}]
      \clip (-2, -2.5) rectangle (4, 4);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (4,0);
      \draw[-latex] (0,-3) -- (0,4);
      \draw[domain=-2:5,smooth,red] plot ({\x},{\x*\x-\x});
      \draw (1, 1) node[circle, draw, thin, inner sep=1pt]{B};
    \end{scope}

    \begin{scope}[shift={(13, 0)}]
      \draw[-latex] (-3.5,0) -- (2,0);
      \draw[-latex] (0,-4) -- (0,3);
      \draw[domain=-3.5:1.5,smooth,red] plot ({\x},{(\x-1)*(\x+3)});
      \draw (-1, -1) node[circle, draw, thin, inner sep=1pt]{C};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Problème --- 8 points]~
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$ par :
      \[f:x\mapsto -2x^2+58x-308\]
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $f\left( x \right)=-2\left( x-7 \right)\left( x-22 \right)$.
        \item Résoudre $f\left( x \right)=0$.
        \item
          \begin{enumerate}
            \item Dresser le tableau de variations de $f$.
            \item Quel est le maximum de $f$ ? Pour quelle valeur de $x$ est-il atteint ?
          \end{enumerate}
      \end{enumerate}
    \item Une éditrice de jeux réfléchit au prix de vente de son prochain produit. Une étude de marché a révélé que la fonction $f$ modélise le bénéfice (en centaines d'euros) en fonction du prix de vente. Par exemple, en vendant son jeu 9€, elle aura un bénéfice de $f(9)=52$ centaines d'euros, soit \numprint{5200} euros.

      En utilisant les résultats de la question précédente, répondre aux questions suivantes.
      \begin{enumerate}
        \item Quel(s) prix de vente donne(nt) un bénifice nul ?
        \item Quel prix de vente donne le bénéfice maximal ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Probabilités --- 5 points]
  Dans une classe de 34 élèves, certains élèves font de l'espagnol, d'autres non ; certains élèves pratiquent un sport hors du lycée, d'autres non.

  On sait que seuls 6 élèves pratiquent un sport et étudient l'espagnol, que 17 élèves étudient l'espagnol, et que 12 élèves font du sport mais n'étudient pas l'espagnol.
  \begin{enumerate}
    \item Recopier et compléter le tableau ci-dessous.
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ll||c|c|c}
      &&\multicolumn{2}{c|}{Espagnol} & \\
      && Oui & Non & Total \\
      \hline\hline
      \multirow{2}{*}{Sport} & Oui &  &  &  \\
      \cline{2-5}
      & Non & & & \\
      \hline
      \multicolumn{2}{r||}{Total} &  &  & 34 \\
    \end{tabular}
  \end{center}
    \item On prend un élève au hasard dans la classe. Calculer la probabilité des évènements suivants.
      \begin{enumerate}[A:]
        \item L'élève ne pratique pas de sport et n'étudie pas l'espagnol.
        \item L'élève pratique un sport.
        \item L'élève pratique un sport ou étudie l'espagnol.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
